---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ඔබ මුස්ලිම් වීමට අරාබි භාෂාව ඉගෙන ගත යුතුද?
date: 2024-12-28
description: යමෙක් අරාබි භාෂාව නොදන්නේ නම්, මෙය ඔහුගේ ඉස්ලාමයට බලපාන්නේ නැත, එය ඉස්ලාමයට
  අයත් වීමේ ගෞරවය ඔහුට අහිමි නොකරයි.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/20815/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

පුද්ගලයෙකු අරාබි භාෂාව නොදන්නා බව ඔහුගේ ඉස්ලාමයට බලපාන්නේ නැත, එය ඇදහිල්ලට අයත් වීමේ ගෞරවය ඔහුට අහිමි නොකරයි. අරාබි අකුරක්වත් නොදත් බොහෝ දෙනාගේ හදවත් දිනපතා ඉස්ලාමයට විවර වේ.

ඉන්දියාවේ, පකිස්තානයේ, පිලිපීනයේ සහ වෙනත් රටවල කුරානය කටපාඩම් කරගත් දහස් ගණනක් මුස්ලිම්වරුන් සිටින නමුත් ඔවුන්ගෙන් එක් අයෙකුටවත් අරාබි භාෂාවෙන් දීර්ඝ සංවාදයක් පැවැත්විය නොහැක. එනම් අල්ලාහ් අල් කුර්ආනය පහසු කර ඇති අතර, අල්ලාහ් පවසන පරිදි මිනිසුන්ට එය කටපාඩම් කිරීමට පහසු කර ඇත.

{{ $page->verse('54:17') }}

### ඉස්ලාමයේ යාච්ඤාවේ වැදගත්කම

ෂහාදා (ඇදහිල්ලේ ප්‍රකාශය) ට පසු ඉස්ලාමයේ කුළුණු අතුරින් ශ්‍රේෂ්ඨතම වන්නේ යාච්ඤාවයි. අනිවාර්යය වන්නේ දිවා රාත්‍රි සලාත පහකි. මෙය පුද්ගලයෙකු සහ ඔහුගේ ස්වාමියා අතර සම්බන්ධතාවයක් ගොඩනඟයි, පුද්ගලයෙකු තම ස්වාමියා ඉදිරියෙහි සිටගෙන උන් වහන්සේට කතා කරන විටත්, උන් වහන්සේට ආයාචනා කරන විටත්, ඔහු සමඟ කතා කරන විටත්, උන් වහන්සේ ඉදිරියෙහි වැඳ වැටී ඔහුට පැමිණිලි කරන විටත් සාමය, සතුට සහ තෘප්තිය ලබා ගනී. ඔහුගේ කනස්සල්ල සහ ශෝකය, සහ විපත්ති අවස්ථාවලදී ඔහු වෙත හැරේ.

යාච්ඤාව ගැන ඔබට කුමක් කීවත්, එය කෙතරම් උතුම් හා වැදගත්ද යන්න කිසිවකට විස්තර කළ නොහැකි අතර, එහි ප්‍රීතිය රස විඳිමින් තම රාත්‍රිය යාච්ඤාවෙන් ගත කරන සහ එයින් තම දින පුරවා ගන්නා කෙනෙකුට හැර වෙන කිසිවෙකුට එය අගය කළ නොහැක. එය දෙවියන් වහන්සේගේ ඒකීයභාවය විශ්වාස කරන අයගේ ප්‍රීතිය සහ ඇදහිලිවන්තයන්ගේ ප්‍රීතියයි.

### ඉස්ලාමයේ යාච්ඤාව සිදු කරන්නේ කෙසේද?

යාච්ඤාව සිදු කරන ආකාරය සම්බන්ධයෙන්, එය සිටගෙන, "අල්ලාහු අක්බර් (අල්ලාහ් අති ශ්රේෂ්ඨයි)" කියමින්, කුර්ආනය පාරායනය කිරීම, වැඳීම සහ සුජූද් කිරීම ඇතුළත් වේ. ඔබ කළ යුත්තේ ඔබේ රටේ ඉස්ලාමීය මධ්‍යස්ථානයකට ගොස් මුස්ලිම්වරුන් යාඥා කරන ආකාරය සහ ඒ ගැන ඉගෙන ගැනීමයි.

### ඔබට යාච්ඤාවේ දී ෆාතිහා කියවිය නොහැකි නම් කුමක් කළ යුතුද?

යාච්ඤාවේදී, මුස්ලිම්වරයා අරාබි භාෂාවෙන් සූරත් අල්-ෆාතිහා ("ආරම්භක") කියවිය යුතුය, එබැවින් ඔහු එය ඉගෙන ගත යුතුය. ඔහුට එසේ කළ නොහැකි නමුත් එහි එක් වැකියක් ඔහු දන්නේ නම්, එය සූරත් අල්-ෆාතිහාහි වාක්‍ය ගණන වන හත් වරක් නැවත නැවත පැවසිය යුතුය. ඔහුට එය කළ නොහැකි නම්, ඔහු මෙසේ පැවසිය යුතුය.

> සුභාන් අල්ලාහ්, වල්-හම්දු ලිල්ලාහ්, ව ලා ඉලාහ ඉල්ලල්ලාහ්, ව අල්ලාහු අක්බර්, වලා ඉලාහ ඉල්ලල්ලාහ්, ව ලා හව්ලා ව ලා කුව්වට ඉල්ල බිල්ලාහ්.

ඉහත අදහස් වන්නේ (අල්ලාහ්ට මහිමය, අල්ලාහ්ට ප්‍රශංසා වේවා, අල්ලාහ් හැර නැමදීමට සුදුස්සෙක් නැත, අල්ලාහ් අති ශ්‍රේෂ්ඨය, අල්ලාහ් හැර නැමදීමට සුදුස්සෙක් නැත, අල්ලාහ් සමඟ හැර බලයක් හා ශක්තියක් නැත).

කාරණය පහසුයි, අල්ලාහ්ට ප්‍රශංසා වේවා. කීයෙන් කීදෙනාද තමන්ගේ භාෂාවෙන් හැර වෙනත් භාෂාවක් ඉතා හොඳින් කතා කිරීමට, භාෂා දෙක තුනක් පවා ඉගෙන ගෙන ඇතත්, ඔවුන්ගේ යාච්ඤාවේදී තමන්ට අවශ්‍ය වචන තිහ හතළිහක් ඉගෙන ගැනීමට නොහැකි වන්නේ කෙසේද? භාෂාව සැබවින්ම බාධාවක් වූයේ නම්, අරාබි නොවන, පහසුවෙන් නැමදුම් කරන, අල්ලාහ්ට ප්‍රශංසා කරන මිලියන ගණනක් මුස්ලිම්වරුන් ඔබට හමු නොවනු ඇත.

එබැවින් ඔහුගේ නියමිත කාලය (එනම් මරණය) පැමිණෙන්නේ කවදාදැයි කිසිවෙකු නොදන්නා බැවින් ඉස්ලාමයට ඇතුළු වීමට ඉක්මන් වන්න. අල්ලාහ් ඔබව ගලවා ඔහුගේ කෝපයෙන් හා දඬුවමෙන් ඔබව ආරක්ෂා කරයි.

### මුස්ලිම් වන්නේ කෙසේද

මේ උතුම් දහමට ඇතුළු වීමට ඔබ කළ යුත්තේ මෙසේ කීම පමණි.

> අෂ්-හදු අල්ලා ඉලාහ ඉලල්ලාහ් වා අශ්-හදු අන්නා මුහම්මද් 'අබ්දුහු වා රසුලුහු. (Ash-hadu alla ilaha illallah wa ash-hadu anna Muhammadan ‘abduhu wa Rasuluhu)

ඉහතින් දැක්වෙන්නේ (අල්ලාහ් හැර නැමදීමට සුදුස්සෙකු නොමැති බවට මම සාක්ෂි දරමි. මුහම්මද් තුමාණෝ ඔහුගේ දාසයා සහ දූතයා බව මම සාක්ෂි දෙමි).

එවිට ඔබේ මුස්ලිම් සහෝදරයන් අතර ඔබට ඉස්ලාමයේ යාඥාව සහ අනෙකුත් කරුණු ඉගෙන ගැනීමට උපකාර වන අය හමුවනු ඇත.
